# Linux'ta kurulum

Tercüme: [english](LINUX.md), [esperanto](LINUX.eo.md), [中文](LINUX.zh-CN.md), [español](LINUX.es.md), [العربية](LINUX.ar.md), [português](LINUX.pt.md), [русский](LINUX.ru.md), [bahasa](LINUX.id.md), [български](LINUX.bg.md)

---

Klavye düzenlerini kurma konusunda uzman değilim; bu talimatlar tüm Linux kullanıcıları için işe yaramayabilir.

## Bu talimatları izleyin

**1.** Öncelikle bu komutları çalıştırarak bazı dosyaları yedekleyin:

```bash
cp /usr/share/X11/xkb/symbols/epo /usr/share/X11/xkb/symbols/epo.old
cp /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml.old
```

Bir hata alırsanız, önce şu komutu çalıştırın: `su root`, daha sonra komutları tekrar çalıştırmayı deneyin veya 'cp'yi 'sudo cp' ile değiştirin.

**2.** Açık dosya `/usr/share/X11/xkb/symbols/epo` ve aşağıdaki metin bloğunu dosyanın sonuna ekleyin:

```
// homepage: salif.github.io/colemak-eo
// version: 1
partial alphanumeric_keys
xkb_symbols "colemak_eo" {

  include "us(colemak)"

  name[Group1]= "Esperanto (Colemak)";

  key <AD01> {[ jcircumflex, Jcircumflex, q,            Q          ]};
  key <AD02> {[ scircumflex, Scircumflex, w,            W          ]};
  key <AD09> {[ ubreve,      Ubreve,      y,            Y          ]};
  key <AD11> {[ gcircumflex, Gcircumflex, bracketleft,  braceleft  ]};
  key <AD12> {[ hcircumflex, Hcircumflex, bracketright, braceright ]};
  key <AB02> {[ ccircumflex, Ccircumflex, x,            X          ]};

  include "level3(ralt_switch)"
};
```

**3.** Açık dosya `/usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml` ve değişkenden sonra aşağıdaki metin bloğunu ekleyin `Esperanto (legacy)`:

```xml
<variant>
  <configItem>
    <name>colemak_eo</name>
    <description>Esperanto (Colemak)</description>
  </configItem>
</variant>
```

**4.** Sonra Ekle `Esperanto (Colemak)` masaüstü ortamınızın ayarları aracılığıyla.

## Kaldırma

Kaldırmak için eski dosyaları geri yükleyin veya yaptığınız her şeyi geri alın:

```bash
mv /usr/share/X11/xkb/symbols/epo.old /usr/share/X11/xkb/symbols/epo
mv /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml.old /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml
```

## Güncelleniyor

Eski sürümü kaldırın ve yeni sürümü yükleyin.

`/usr/share/X11/xkb` dizinindeki dosyalarda yaptığınız değişiklikler, o dizine sahip olan paket güncellendiğinde kaybolacaktır; örneğin Arch Linux'ta bu pakete `xkeyboard-config` adı verilir. Bu paketi her güncellediğinizde aynı değişiklikleri yapmanız veya bu pakete ilişkin güncellemeleri kapatmanız gerekir. Ayrıca bu değişiklikleri içeren ve orijinal paketin yerine geçen özel bir paket oluşturma seçeneğiniz de vardır.

---

[← Geri](./README.tr.md)
